\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\hypersetup{colorlinks, linkcolor= , urlcolor=blue}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Parasitosis por invertebrados}

\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{2 de Noviembre de 2022}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{\insertsection}
    \centerline{\includegraphics[height=.86\textheight]{filogenia-animales}}
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsubsection, sectionstyle=show/shaded]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \includegraphics[width=\linewidth]{arbol-vida}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Características de los animales}{}
 \centering \Large
 \begin{itemize}[<+->]\setlength\itemsep{1em}
  \item Multicelulares
  \item Células sin pared celular
  \item Obtienen su energía consumiendo otros organismos (heterótrofos)
  \item La mayoría son capaces de llevar a cabo la reproducción sexual
  \item Los animales tienen movilidad (pueden desplazarse) durante
   \emph{alguna} etapa de su vida
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[height=\textheight]{filogenia-animales}}
\end{frame}

\section{Porifera}

\begin{frame}
%[label=a]
{Porifera}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.87\textheight]{esponja-animal}
 \includegraphics<2>[height=.87\textheight]{Phylum-Porifera}
 \includegraphics<3>[height=.87\textheight]{water-flow-porifera}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los Porifera tienen larvas}{}
 \centerline{\includegraphics[height=.87\textheight]{larva-porífera}}
\end{frame}

\section{Cnidaria}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cnidaria}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Cnidaria}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Formas corporales}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Cnidarian-body-forms}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cnidocitos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{cnidocito}
\end{frame}

\section{Ctenophora}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ctenophora}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.87\textheight]{ctenophora}
 \includegraphics<2>[height=.87\textheight]{Ctenophora-estructura}
\end{frame}

\section{Nematoda (Nemátodos)}

\subsection{Ascariasis}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ascariasis}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{ascaris-macho-hembra}\\
 \textit{Ascaris lumbricoides}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclo de vida}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{Ascariasis_LifeCycle}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Síntomas}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.87\textheight]{ascariasis-localización}
 \only<2>{
 \textbf{Pulmonares}
 \begin{itemize}
  \item Síndrome de Löffler (Neumonía eosinofílica)
  \item Tos continua
  \item Falta de aire
  \item Sibilancia
 \end{itemize}
 \textbf{Intestinales y sistémicos}
 \begin{itemize}
  \item Dolor abdominal
  \item Náuseas y vómitos
  \item Diarrea o heces con sangre
  \item Fatiga
  \item Desnutrición
 \end{itemize}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Afectación a otros órganos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{ascariasis-hepática}\\
 Ascariasis hepática
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Diagnóstico de ascariasis}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.87\textheight]{huevos-ascaris}
	\includegraphics<2>[height=.87\textheight]{ascaris-rx}
	\includegraphics<3>[height=.87\textheight]{ascaris-labios}
\end{frame}

\subsection{Oncocercosis}

\begin{frame}
%[label=a]
{Oncocercosis}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{onchocerca-volvulus}\\
 \textit{Onchocerca volvulus}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclo de vida}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{oncocercosis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Vector}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{Simulium}\\
 \textit{Simulium} sp.
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Patología}{}
 \centering
 \only<1>{ Oncocercomas (nódulos subcutáneos)\\
  \includegraphics[height=.8\textheight]{oncocercoma}}
	\only<2>{ Queratitis\\
  \includegraphics[height=.8\textheight]{ceguera}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{oncocercosis-Colombia}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Diagnóstico}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.87\textheight]{diagnostico-oncocercosis-piel}
	\includegraphics<2>[height=.87\textheight]{diagnostico-oncocercosis-ojos}
\end{frame}

\subsection{Tricocefalosis}

\begin{frame}
%[label=a]
{Tricocefalosis}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Trichuris-trichiura}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclo de vida}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.86\textheight]{ciclo-de-vida-trichuris}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Trichuris trichiura} perfora el intestino}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{trichuris-intestino}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Patología}{}
 \centering \Large
 \begin{itemize} \itemsep 1em
  \item Desnutrición
  \item Dolor abdominal
  \item Diarrea con sangre
  \item Anemia
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Diagnóstico}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{huevos-trichuris}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{
 	\includegraphics[width=1.14\linewidth]{world-map-trichuriasis-2}
 }
\end{frame}

\section{Arthropoda (Artrópodos)}

\begin{frame}
%[label=a]
{Artrópodos}{}
 \centerline{\includegraphics[height=.87\textheight]{Phylum-Arthropoda}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Tipos de artrópodos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{PhylumArthopoda}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los insectos son los más diversos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{diversidad-insectos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Coleoptera}{Los insectos más diversos}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.83\textheight]{beetles}
 \includegraphics<2>[height=.83\textheight]{beetle_chart}
 \includegraphics<3>[width=\textwidth]{HaldaneJBS-escarabajos}
 \includegraphics<4>[height=.83\textheight]{coleoptera-1}
 \includegraphics<5>[height=.83\textheight]{coleoptera-2}
 \includegraphics<6>[height=.83\textheight]{coleoptera-3}
\end{frame}

\section{Platyhelminthes}

\begin{frame}
%[label=a]
{Platyhelminthes}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.87\textheight]{Phylum-Platyhelminthes}
 \includegraphics<2>[height=.87\textheight]{Platyhelminthes}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Teniasis}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{taenia-solium}\\
 {\large \textit{Taenia solium}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Taenia solium}}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.11\linewidth]{taenia-solium-4}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclo de vida}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.88\textheight]{Taenia_solium_Life_cycle}
 \includegraphics<2>[height=.88\textheight]{solium-mode}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cisticercosis}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.87\textheight]{cisticercosis-ciclo}
 \includegraphics<2>[height=.8\textheight]{neurocisticercosis}
 \only<2>{\blfootnote{Navarro D., Huarte I., Santesteban R., Bidarte M.,
 Ayechu A.. Diagnóstico clínico-radiológico de neurocisticercosis: a
 propósito de un caso. Anales Sis San Navarra. 2009  Ago;  32( 2 ):
 269-273.}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Síntomas Neurocisticercosis}{}
 \centering \Large
 \begin{itemize}\setlength\itemsep{1em}
  \item Convulsiones
  \item Dolor de cabeza
  \item Confusión
  \item Desconexión con la gente y el ambiente circundante
  \item Problemas de equilibrio
  \item Acumulación excesiva de líquido en el cerebro (hidrocefalia)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Esquistosomiasis}{}
 \centering
 \only<1>{
  \includegraphics[height=.8\textheight]{Schistosoma}\\
  \textit{Schistosoma mansoni} }
 \includegraphics<2>[height=.87\textheight]{Schistosoma-mansoni}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclo de vida}{}
	\centering
 \includegraphics[height=.88\textheight]{schistosoma-ciclo-de-vida}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Síntomas}{}
 \centering
 \textbf{Esquistosomiasis intestinal}
 \begin{itemize}
  \item Dolor abdominal
  \item Diarrea
  \item Sangre en las heces
  \item En los casos avanzados es frecuente la hepatomegalia (aumento de
  	tamaño del hígado)
  \item Hipertensión portal (hipertensión en los vasos sanguíneos
  	abdominales)
  \item También puede haber esplenomegalia (aumento de tamaño del bazo)
 \end{itemize}

 \textbf{Esquistosomiasis urogenital}
 \begin{itemize}
  \item Hematuria (sangre en la orina)
  \item En los casos avanzados a veces hay fibrosis de la vejiga y los
  	uréteres
  \item Lesiones renales
  \item El cáncer de vejiga es otra posible complicación tardía
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Annelida}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
	\centering
 \includegraphics[height=1.2\textheight]{annelida}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Polychaeta}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{polychaeta}
\end{frame}

\section{Mollusca}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mollusca}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Mollusk_collage}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Caracol gigante africano}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Lissachatina_fulica}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Familia Conidae}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{conidae_seashells}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Distribución de caracoles cono}{}
	\centering
	\includegraphics[height=.89\textheight]{distribution-of-cone-snails}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Conus textile}}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{Conus-textile}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los caracoles cono son predadores}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{predación-caracol-cono}\\
 \href{https://youtu.be/1KMRVtdy568}{Chao pescao}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Importancia médica}{}
 \centering \Large
 \textbf{Envenenamiento por Conus}\\~\\
 \begin{itemize}\setlength\itemsep{1em}
  \item El caracol libera neurotoxinas que bloquean los canales iónicos
  \item Parálisis
  \item En casos graves cambios en la percepción visual
  \item En algunas ocasiones puede producir la muerte por parálisis del
  diafragma
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Echinodermata}

\begin{frame}
%[label=a]
{Echinodermata}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.87\textheight]{Echinodermata}
 \includegraphics<2>[height=.87\textheight]{equinodermos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Holothuria (Pepinos de mar)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{holoturia}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Clypeasteroida (Dolar de arena)}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[height=.85\textheight]{dolar-de-arena}
 \includegraphics<2>[height=.85\textheight]{Clypeaster_reticulatus}
\end{frame}

%\begin{frame}[label=a]{Filariasis}{}
% \centering
%	\includegraphics[width=\linewidth]{Clypeaster_reticulatus}
%\end{frame}

%\begin{frame}[label=a]{Elefantiasis}{}
% \centering
%	\includegraphics[width=\linewidth]{}
%\end{frame}

%\begin{frame}[label=a]{Fascioliasis}{}
% \centering
%	\includegraphics[width=\linewidth]{}
%\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
 \frametitle{Material de estudio}
 {Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
  tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulo 23}.} \pause
  No hay preguntas de este tema
\end{frame}

\end{document}
